Q: Qual das alternativas apresenta corretamente a função da cavidade nasal?
A) Produção de ATP
B) Deglutição de alimentos
C) Umidificar, aquecer e limpar o ar inspirado
D) Contração dos músculos laríngeos
G: C
C: A cavidade nasal tem a função de umidificar, aquecer e limpar o ar inspirado, protegendo as vias respiratórias inferiores.

Q: Qual estrutura marca o início do trato respiratório?
A) Laringe
B) Traqueia
C) Nariz
D) Faringe
G: C
C: O nariz é a primeira porção do sistema respiratório, sendo responsável pela entrada e saída do ar.

Q: O bronquíolo respiratório é:
A) Parte da porção condutora
B) Onde ocorre a fonação
C) Onde começam as trocas gasosas
D) Composto por cartilagem hialina
G: C
C: O bronquíolo respiratório é a primeira parte das vias aéreas onde realmente ocorrem trocas gasosas.

Q: A cartilagem cricóide possui formato de:
A) Ferradura
B) Anel completo
C) Triângulo invertido
D) Lâmina plana
G: B
C: A cartilagem cricóide possui formato de anel completo, com a parte posterior mais larga.

Q: As conchas nasais têm como função principal:
A) Separar as cavidades nasais
B) Atuar na deglutição
C) Aumentar a área de mucosa de contato com o ar
D) Proteger as cordas vocais
G: C
C: As conchas nasais aumentam a área de mucosa, facilitando o aquecimento, umidificação e filtragem do ar.

Q: As pregas vestibulares, também conhecidas como cordas vocais falsas:
A) Produzem som durante a fonação
B) Servem de barreira protetora e não vibram
C) Estão localizadas abaixo das pregas vocais
D) Estão localizadas na faringe
G: B
C: As pregas vestibulares não participam da produção de sons, atuando como barreira protetora.


Q: A respiração celular ocorre nos pulmões.
G: F
C: A respiração celular ocorre em todas as células do corpo, não só nos pulmões.

Q: As vias aéreas condutoras incluem os bronquíolos respiratórios.
G: F
C: Os bronquíolos respiratórios já fazem parte da porção respiratória, não da condutora.

Q: O nariz externo possui esqueleto ósteo-cartilaginoso.
G: V
C: O nariz externo é composto por partes ósseas e cartilaginosas.

Q: O meato nasal inferior contém a abertura do ducto nasolacrimal.
G: V
C: O ducto nasolacrimal drena no meato nasal inferior.

Q: O seio esfenoidal está localizado dentro do osso etmoide.
G: F
C: O seio esfenoidal está localizado no osso esfenoide.

Q: A laringe participa tanto do sistema respiratório quanto do digestório.
G: F
C: A laringe pertence apenas ao sistema respiratório; quem participa dos dois é a faringe.

Q: O brônquio principal direito é mais curto e mais vertical que o esquerdo.
G: V
C: O brônquio principal direito tem esse formato, facilitando inclusive aspiração de corpos estranhos.

Q: Os bronquíolos terminais participam das trocas gasosas.
G: F
C: As trocas gasosas começam nos bronquíolos respiratórios.

Q: O pulmão direito tem dois lobos, enquanto o esquerdo tem três.
G: F
C: O pulmão direito tem três lobos e o esquerdo tem dois.

Q: Os alvéolos possuem parede espessa, formada por várias camadas celulares.
G: F
C: As paredes dos alvéolos são extremamente finas, facilitando a difusão gasosa.

Q: As artérias brônquicas fazem parte da vascularização funcional.
G: F
C: As artérias brônquicas fazem parte da vascularização nutritiva.

Q: A pleura visceral reveste internamente a caixa torácica.
G: F
C: A pleura visceral reveste os pulmões, e não a caixa torácica (essa é a pleura parietal).


Q: A ________ é a membrana que reveste externamente os pulmões.
GABARITO: pleura

Q: A função da ________ é impedir que alimentos entrem nas vias aéreas durante a deglutição.
GABARITO: epiglote

Q: A traqueia bifurca-se nos ________ principais direito e esquerdo.
GABARITO: brônquios

Q: Os ________ são as estruturas onde ocorre a hematose pulmonar.
GABARITO: alvéolos

Q: A ________ é a maior cartilagem da laringe e forma o pomo de Adão.
GABARITO: cartilagem tireoide

Q: O ________ e o ________ são os principais músculos responsáveis por elevar a laringe.
GABARITO: músculo digástrico / músculo estilo-hióideo

Q: A cavidade nasal comunica-se com a nasofaringe através das ________, sendo limitada anteriormente pelas ________.
GABARITO: coanas / narinas

Q: O pulmão esquerdo apresenta ________ lobos e ________ segmentos broncopulmonares.
GABARITO: dois / oito


Q: Sobre os seios paranasais, é correto afirmar:
A) São preenchidos por líquido
B) Estão presentes apenas no osso frontal
C) Não se comunicam com a cavidade nasal
D) Ajudam na fonação e umidificação do ar
E) São estruturas musculares da face
G: D
C: Os seios paranasais ajudam na fonação, umidificação, aquecimento e filtragem do ar.

Q: A estrutura que conecta a faringe à laringe e impede a entrada de alimento nas vias respiratórias é:
A) Traqueia
B) Epiglote
C) Válvula mitral
D) Cartilagem cricóide
E) Cartilagem cuneiforme
G: B
C: A epiglote é a estrutura que fecha a laringe durante a deglutição.

Q: O espaço entre as cordas vocais verdadeiras é denominado:
A) Rima do vestíbulo
B) Ventrículo laríngeo
C) Rima da glote
D) Sáculo
E) Ádito da laringe
G: C
C: A rima da glote é o espaço entre as pregas vocais verdadeiras.

Q: Qual das seguintes estruturas faz parte da porção respiratória do trato respiratório?
A) Brônquios lobares
B) Bronquíolos terminais
C) Cavidade nasal
D) Ductos alveolares
E) Faringe
G: D
C: Os ductos alveolares fazem parte da porção respiratória, onde ocorre troca gasosa.


QCH: Sobre os seios paranasais, assinale tudo o que for CORRETO:
A1: O seio frontal drena no meato nasal médio.
G: V
C: o seio frontal drena no meato nasal médio.
A2: As células etmoidais posteriores abrem-se no meato nasal médio.
G: F
C: as células etmoidais posteriores abrem-se no meato nasal médio, mas o enunciado não especificou anterior/posterior; somente as posteriores se abrem no meato médio.
A3: O seio maxilar comunica-se com a cavidade nasal através do hiato semilunar.
G: V
C: o seio maxilar drena no hiato semilunar, situado no meato nasal médio.
A4: O recesso esfenoetmoidal corresponde à abertura do seio etmoidal anterior.
G: F
C: o recesso esfenoetmoidal corresponde à abertura do seio esfenoidal, não do etmoidal anterior.
A5: O seio esfenoidal situa-se dentro do corpo do osso etmoide.
G: F
C: o seio esfenoidal situa-se dentro do osso esfenoide, não do etmoide.
A6: O seio maxilar tem formato piramidal e é limitado superiormente pela órbita.
G: V
C: o seio maxilar tem formato piramidal e sua parede superior é limitada pela órbita.

QCH: Sobre a faringe, assinale tudo o que for CORRETO:
A1: A nasofaringe contém o óstio da tuba auditiva e é limitada inferiormente pela úvula.
G: V
C: na nasofaringe localiza-se o óstio da tuba auditiva, e seu limite inferior imaginário passa pela úvula.
A2: Na orofaringe, a fóvea palatina refere-se à localização da tonsila faríngea.
G: F
C: a fóvea palatina fica na orofaringe e contém a tonsila palatina, não a tonsila faríngea.
A3: A laringofaringe comunica-se anteriormente com o vestíbulo da laringe e inferiormente com o esôfago.
G: V
C: a laringofaringe abre-se anteriormente para o vestíbulo da laringe e inferiormente para o esôfago.
A4: A parede posterior da faringe é formada pelos músculos constritores superior, médio e inferior.
G: V
C: os músculos constritores superior, médio e inferior formam a parede posterior da faringe.
A5: A tonsila palatina está situada entre os arcos palatoglosso e palatofaríngeo na nasofaringe.
G: F
C: a tonsila palatina está na orofaringe, não na nasofaringe, e fica entre arcos na orofaringe, não na nasofaringe.
A6: A nasofaringe é utilizada somente pelo sistema respiratório.
G: V
C: a nasofaringe serve apenas para a via respiratória.

QCH: Sobre as cartilagens da laringe, assinale tudo o que for CORRETO:
A1: A cartilagem aritenoide possui processo vocal e processo muscular.
G: V
C: cada aritenoide tem um processo vocal (para o ligamento vocal) e um processo muscular (para os músculos intrínsecos).
A2: A cartilagem cuneiforme está articulada diretamente com a cartilagem cricóide.
G: F
C: as cuneiformes não se articulam com a cricóide; ficam dentro das pregas ariepiglóticas, sem articulação óssea direta.
A3: As cartilagens cuneiformes implantam-se no interior da prega ariepiglótica.
G: V
C: as cuneiformes estão alojadas no interior da prega ariepiglótica, sem articulações com outras cartilagens.
A4: A cartilagem tireoide apresenta cornos superior e inferior em sua face posterior.
G: V
C: a tireoide possui corno superior e corno inferior, visíveis na face posterior de cada lâmina.
A5: A cartilagem cricóide articula-se com a crista tubária através do ligamento cricotireoideo.
G: F
C: a cricóide articula-se com a tireoide (cricotireoidea), não com uma “crista tubária”.
A6: A cartilagem epiglótica é fixada ao osso hioide pelo ligamento hioepiglótico.
G: V
C: há um ligamento hioepiglótico que une a epiglote ao osso hioide.

QCH: Sobre os pulmões e pleuras, assinale tudo o que for CORRETO:
A1: A pleura parietal costal reveste diretamente a superfície do pulmão e penetra nas fissuras.
G: F
C: a pleura parietal costal reveste a parede interna da caixa torácica, não a superfície pulmonar; quem reveste o órgão é a pleura visceral.
A2: A pleura visceral adentra nas fissuras interlobares.
G: V
C: a pleura visceral adentra as fissuras interlobares, aderindo ao tecido pulmonar.
A3: O pulmão esquerdo possui incisura cardíaca na margem anterior.
G: V
C: o pulmão esquerdo apresenta incisura cardíaca que acomoda o ápice do coração.
A4: A parte diafragmática da pleura parietal recobre a face inferior do pulmão.
G: F
C: a pleura parietal diafragmática reveste a face superior do diafragma, não diretamente a face inferior do pulmão (que é coberta pela pleura visceral).
A5: A margem inferior do pulmão circunscreve a face diafragmática.
G: V
C: a margem inferior delimita a face diafragmática do pulmão.
A6: O ápice pulmonar projeta-se acima da 1ª costela.
G: V
C: o ápice se projeta acima da 1ª costela, formando a cúpula pleural na base do pescoço.

Q: A traqueia mede cerca de _____ cm de comprimento, estendendo-se de _____ a _____.
GABARITO: 9–15 / C6 / T5

Q: O pulmão direito possui _____ lobos, separados pela fissura _____ e pela fissura _____.
GABARITO: três / oblíqua / horizontal

Q: A epiglote está fixada à cartilagem tireoide pelo ligamento _____ e à base da língua pelo ligamento _____.
GABARITO: tireoepiglótico / hioepiglótico

Q: O seio etmoidal anterior drena no meato _____ e o etmoidal posterior drena no meato _____.
GABARITO: nasal superior / nasal médio

Q: As pregas vocais verdadeiras são constituídas pelo ligamento _____ e pelo músculo vocal.
GABARITO: cricoteireoideo lateral

Q: A parte mediastinal da pleura parietal reveste a face do pulmão junto ao _____.
GABARITO: mediastino

Q: Sobre a cartilagem cricóide, é correto afirmar:
A) Forma a parte posterior do arco da laringe e articula-se com as aritenoides.
B) Possui uma lâmina posterior dilatada e arco anterior mais estreito.
C) Articula-se diretamente com a cartilagem epiglótica pelo ligamento cricotireoideo.
D) É fixada ao primeiro anel traqueal pelo ligamento tireoepiglótico.
G: B
C: {A}) Errado: a lâmina posterior dilatada fica sobre a traqueia, mas não se articula diretamente com aritenoides (elas se articulam na borda superior da lâmina.
{B}) Certo: a cricóide tem lâmina posterior dilatada e arco anterior mais estreito.
{C}) Errado: o ligamento cricotireoideo une cricoide a tireoide, não à epiglote.
{D}) Errado: o ligamento tireoepiglótico fixa epiglote ao hioide, não à cricóide.

Q: Qual dos seguintes músculos intrínsecos da laringe é responsável por tensor das pregas vocais?
A) Músculo cricoaritenoideo posterior
B) Músculo cricotireoideo
C) Músculo tireoaritenoideo
D) Músculo aritenoideo transverso
G: B
C: {A}) Errado: o cricoaritenoideo posterior é abdutor das pregas, não tensor.
{B}) Certo: o cricotireoideo tensiona as pregas vocais ao inclinar a cartilagem tireoide à frente.
{C}) Errado: o tireoaritenoideo relaxa as pregas vocais, enfraquecendo a glote.
{D}) Errado: o aritenoideo transverso aduz pregas, não as tensiona.

Q: Sobre a vascularização pulmonar, assinale a opção CORRETA:
A) As artérias brônquicas fazem parte da vascularização funcional e levam sangue venoso aos alvéolos.
B) As veias pulmonares transportam sangue arterial dos pulmões para o átrio esquerdo.
C) As artérias pulmonares nutrem a parede dos bronquíolos terminais.
D) As veias brônquicas drenam diretamente para o átrio direito.
G: B
C: {A}) Errado: artérias brônquicas fazem parte da vascularização nutritiva e levam sangue arterial para o parênquima pulmonar, não funcional.
{B}) Certo: veias pulmonares retornam sangue arterial dos alvéolos ao átrio esquerdo.
{C}) Errado: artérias pulmonares fazem parte da circulação funcional (carregam sangue venoso para os capilares alveolares); artérias brônquicas nutrem as paredes.
{D}) Errado: veias brônquicas drenam principalmente para veias ázigos ou hemiazigos, não diretamente para o átrio direito.

Q: A função do músculo ariepiglótico na fonação e deglutição é:
A) Abrir a rima da glote durante inspiração profunda.
B) Elevar a epiglote para impedir a passagem de líquidos ao esôfago.
C) Fechar o adito laríngeo aproximando a epiglote e as aritenoides.
D) Tensionar as pregas vestibulares para proteger as pregas vocais.
G: C
C: {A}) Errado: esse papel é do cricoaritenoideo posterior e cricoaritenoideo lateral.
{B}) Errado: a epiglote dobra-se passivamente pela ação de músculos supra-hioideos durante deglutição, mas o ariepiglótico ajuda a aproximar aritenoides à epiglote.
{C}) Certo: o ariepiglótico aproxima o ápice da cartilagem epiglótica às aritenoides, fechando o adito laríngeo na deglutição.
{D}) Errado: tensão das pregas vestibulares está mais relacionada ao músculo cricoaritenoideo lateral e ao aritenoideo oblíquo, não ao ariepiglótico.
